梁游理解梁天琦 政治變幻中嘆港人只聽贏嘅人講嘢

2016年的大年初二，兩下震破旺角黑夜的響亮槍聲，開啟香港政治新局，不單令梁天琦走進舞台，成為勇武派明星，也令高舉本土和自決的梁頌恆和游蕙禎，成功走進議會。只是，大半年下來，面臨刑責的梁天琦，由「無底線抗爭」變了「有底線」；又由勇武變為他自己口中的「懦弱」。挾近六萬票入局的梁頌恆和游蕙禎，亦因為一場宣誓風波，觸發人大釋法及DQ潮，由贏變出局，與港府對薄公堂，不惜以破產代價上訴至終審法院。香港政壇風雲變幻，果真變幻才是永恆。

記者：呂麗嬋
「呢段日子，唔係見律師，就係接受訪問」梁頌恆說。自9月選舉至今，與游蕙禎猶如「孖公仔」。事件備受關注，訪問這天，4個訪問，其中兩個是外媒，包括半島電視台的紀錄片。游形容：每日都似身在戰場。「不斷換場景，之前喺森林打，依家喺沙漠打」。梁游與梁天琦，3人俱是本土派標誌性人物，梁天琦選舉出閘遇阻，改梁頌恆頂上，梁游其後順利當選，卻鬧出宣誓風波，最終被取消議員資格。
「傘運至今2年，每場仗都難打，係冇籌碼去輸，每一關都係靠贏去延續呢個故事」。梁頌恆說並無怪責出事後一直無影又「懦弱」的梁天琦。「係咪有必要再拉佢入嚟？面對嘅結果可能係即時還押，擔子唔應佢一個人孭晒」。他說：「我都叫大學畢業之後做過七年嘢，佢剛剛畢業，有咁嘅猶豫我理解，佢2018年一樣要面對刑責，嗰條係有機會坐十年嘅控罪」。
革命不是請客食飯，走出虎度門，人人都得負上代價，梁頌恆直言，與游亦早有破產的心理準備。「訟費高昂，若個人身份考量，係咪值得？但對民選議員嚟講，有啲價值係要堅持同保護」。他說：「議會已是人類歷史上解決社會問題最和平嘅手段，當你連最和平手段都拎走埋，撫心自問，當社會出現問題，你會選擇用咩手段回應？似乎傾向都會係街頭戰」。
作為青年新政的創辦人，梁不違言，贏，讓他看到希望和無限可能。「如青政喺區選冇贏過一席，可能就冇咗，根本唔會再參選立法會，香港人嘅習慣，係只會聽贏嘅人講嘢，因為證明到你有能力去贏，所以我哋嘅口號係：香港人要贏一次，如果輸咗，冇人會聽你再講，就唔會有今日」。人生環環緊扣，很多人問過他有無後悔宣誓「玩嘢」，他自言「有早知」根本不會參選。
「如果俾我知道，選舉結果可以輕易被推翻，我根本唔會玩呢個遊戲，因為我根本解釋唔到我嗰個月喺度做咩？幫緊我嘅人喺度做咩？仆心仆命為咩？」他指出，青政當初成立，走的正是議會路線，希望透過選舉進入議會，宣揚政治理念，過關斬將入到議會，結果咁樣，他反問：就算plan C又如何？「傘運失敗之後留下嘅能量，諗方法證明冇輸晒，最直接係搞傘後組織。我個人嘅政治論述，搞青政時係零，今日都係牙牙學語，人哋講咩就去google吓」。
梁謂，就算無青年新政，亦會有其他組織跑出。「可能換咗啲人，唔係梁頌恆、唔係游蕙禎，可以係其他」。時代，造就了他們。「對我自己而言，有得退梗係退，未踏入政圈前，我喺商業世界打滾，搵到兩餐，做吓港豬，得閒去吓旅行，但今日多咗個身份，係民選代議士，要選擇保護你覺得重要嘅價值，仍有能力，俾一個保護罩呢個制度」。通訊設備被入侵，長期被狗仔隊跟，他說，是代價。
「今時今日，有革命計畫書都千祈唔好俾我，我只能選擇做一啲我可以做到嘅嘢，比如上訴、比如做戰靶，引開敵人」。他說：「如果其他傘兵一個都冇贏，香港人認咗命，死咗心，咁係咪代表天下太平？」傘後，他說香港需要續命丹，「選舉話俾本土派知，係有人BUY你，不同政治光譜，自決甚至獨立，係有人支持嘅」。梁、游謂，看到成長的地方淪落，不能坐視不理，亦有心理準備面對現實生活問題。
「後悔係無用的情緒，只會令你更沉」。外表柔弱、實質剛強的游蕙禎，說這句時，仍是一貫的無尾音，很堅定。梁則說：「生活暫時還可以，上訴到終審法院的按金我俾唔起，飲杯咖啡、坐吓的士仲OK」。父親早逝、與媽媽及弟弟同住的梁頌恆，說不會要求家人經濟上支持自己。「我算好好彩，屋企人一直好包容我，佢哋知道我好煩，亦唔會再問，咁樣已經係最大嘅支持」。他說。

死撚開啦 黃台仰

皇天擊殺

一個唔理後果既政黨
其實走咩路線都係一樣

但梁天琦真係政棍

你班友9月頭嗰時唔係贏到意氣風發嘅咩